房協「復古」建中產公屋 複製駿發花園指日可待？

公屋聯會總幹事招國偉本周三（ 8 月 22 日）透露，房協有意興建更多俗稱「中產公屋」的乙類屋邨單位。若屬實，收入稍高於基層的居民則在居屋和私樓以外，有多一個居住選擇，而且降低住房開支。

興建乙類屋邨單位，不應拖長滿足現有及新租戶的輪候時間。政府不應再次阻撓房協的新舉動，反之要開拓新土地，兼容基層和中產的住屋需要。

房協現有三屋邨設乙類單位 未來增設於重建屋邨

招國偉在本周三與房協行政總裁黃傑龍會面，討論把未補價居屋分租給公屋輪候冊人士，以及老舊屋邨重建事宜。會後，他表示房協有意於新屋邨接收舊邨重建的居民之後，剩餘空間可以提供乙類屋邨單位。

目前政府與房協有批地安排，即資助出售項目會收取一半地價，出租公屋則收取三份之一地價。房協要收回土地成本，會預留單位出售。因此，只有一部分留作出租。

在出租單位方面，房協細分兩個類別，乙類屋邨的租金較甲類以及公屋高，而且只供家庭申請。北角健康村（重建）、油麻地駿發花園和荃灣寶石大廈就屬於此組。然而，最晚近落成的健康村，已是 1997 年，之後就沒有新的乙類出租單位，更於 2011 年中起停止接受申請。在2014 年，房協落實分階段重建筲箕灣明華大廈，終於得到政府「原則上同意」劃出部分單位作乙類屋邨，惟數量不足 1,000 個，並無明言恒常措施。

減輕市民房屋開支 增加消費能力

「01觀點」多番申述，支持復建俗稱「中產公屋」的乙類屋邨單位，理由明確：中等收入住戶不應排拒於公共租住房屋，只能被迫置業或者私人市場被宰割。可負擔房屋是理所當然的選擇，而非次等選擇。想想看，現時駿發花園的二至四人小型單位，最大面積約 466 平方呎，月租最貴是 5,987 元，一定比同區私樓便宜，而且符合普羅市民的負擔能力。

從個人生活來看，市民不應把半數的積蓄和工資在首期與償還按揭，變相壓抑了消費和周轉資金的能力。再者，可負擔的租住較置業更適合多變的社會和經濟環境。順帶一提，房協應該放棄即將實施的富戶政策，一來效果有限，二來房協不應當公屋為福利，而非長遠保障市民的居住環境。

房協仿傚房委會，在九月一日起引入富戶政策，即新租戶住滿十年後要申報入息及資產，其後每兩年申報一次。若超過一定水平便要繳交倍半或雙倍租金，甚或要遷出單位。部分租戶將不受「富戶政策」影響，包括所有家庭成員年滿 60 歲或以上、所有家庭成員均領取綜援或社會福利署發放的傷殘津貼。

居屋和私樓之間唔係有淋病個首置咩？